【糟了，是巴別塔】機器翻譯發展史：笨機器人，是怎麼學會說人話的

TO 精選觀點

【我們為什麼挑選這篇文章】近年機器翻譯的精準度快速提高，也讓我們閱讀外文文章的便利性大幅增加，但你知道它是怎麼逐漸進步，變成我們現在使用的機器翻譯嗎？

這篇文章雖然較長，但將機器翻譯的發展歷程解釋地相當詳盡，值得一看。也許不久的將來，我們真的能利用機器，毫無阻礙地跟各國的人們交流（責任編輯：康陳剛）

長久以來，人們一直在尋找不同語言之間的溝通方法。

《聖經》中記載，人類曾經聯合起來興建能通往天堂的高塔，為了阻止人類的計劃，上帝讓人類說不同的語言，使人類相互之間不能溝通，計劃因此失敗，人類自此各散東西。

學習和掌握一門外語，也是亞洲學生必須具備的能力，但精通外語始終不是一個簡單的事。所以無論是現實中，還是科幻電影中，人們一直希望能有一個機器，能夠讓人不學外語也能暢快溝通；隨著技術進步，這個夢想正在一步步接近成真。

來自俄羅斯的 Ilya Pestov，最近寫就了一篇《機器翻譯簡史》，較為完整的回顧了人類幾十年來在機器翻譯方面的探索和努力，以下是我們為這篇文章做的翻譯。（編按：原作者翻譯時，有做些微增減。）

人類如何再造巴別塔的開始
故事開始於 1933 年。

當時，前蘇聯科學家 Peter Troyanskii 向蘇聯科學院介紹了一種能將一種語言翻譯成另一種語言的機器。

這個發明非常簡單，由各種語言的卡片、打字機和老式膠片相機組成，用起來是這樣的：操作員對著一段文本中的第一個詞，找到相應的卡片，拍張照，然後用打字機打出它的形態特徵，比如說這是個複數格名詞。然後，將打字機帶子和相機膠片組合在一起，每個詞和它的屬性構成一幀。

不過，前蘇聯政府認為這台機器沒什麼用。Troyanskii 又花了 20 年的時間來完成這項發明，但他後來死於心絞痛，這項發明也就不了了之。

如果不是 1956 年又有兩名蘇聯科學家發現了他的專利，世界上不會有人知道，曾經有人構想過這樣一台機器。

在冷戰初期的 1954 年 1 月 7 日，Georgetown–IBM experiment 在紐約的 IBM 總部開始了，IBM 701 計算機完成了史上第一個機器翻譯 ，自動將 60 個俄語句子翻譯成了英語。

IBM 隨後在新聞稿中如此描述他們的成就：

一個根本不會俄語的姑娘在 IBM 卡片上打出這些俄語信息，我們的「大腦」指揮著一台自動打印機，以每秒兩行半的速度飛快印出它們的英語譯文。

然而，得意洋洋的新聞稿隱藏了一些細節，誰也沒有提到，這些翻譯的例句經過了精心的挑選和測試，排除了一切歧義。如果用到日常場景中，這個系統不會比一本單詞書強多少。

就算這樣， 機器翻譯的軍備競賽還是開始了 ，加拿大、德國、法國、日本都投入其中。

軍備競賽
四十年來，改進機器翻譯的努力一直持續著。

1966 年，美國科學院的自動語言處理咨詢委員會（ALPAC）發佈了一份著名的報告，稱機器翻譯昂貴、不準確、沒前途。他們建議專注於詞典開發，結果是美國科學家幾乎有 10 年沒有參與競爭。

即便如此，科學家們的努力還是為現代自然語言處理技術打下了基礎，現在的搜尋引擎、垃圾郵件過濾、智能助理都得歸功於當年這些互相監視的國家。

基於規則的機器翻譯（RBMT）
第一波基於規則的機器翻譯想法出現在 70 年代，科學家們研究著翻譯員的工作，想讓笨重龐大的計算機來重現這些行為。

RBMT 的系統包括：

雙語詞典（例如俄英雙語詞典）

每種語言的語言學規則（例如俄語中以-heit、-keit、-ung 後綴結尾的名詞是陰性的）

如果有需要，還可以再給系統補充一些小功能，比如拼寫糾正、音譯程序等。

RBMT 系統中比較著名的包括 PROMPT 和 Systran，去看看 Aliexpress 上那些英文商品名，就能感受到這個黃金時代的氣息。

不過這一類系統也並非完全一樣，還可以再細分為各種子類別。

直接機器翻譯

這類翻譯最為簡單，它將為本分成單詞，翻譯出來，稍微修正一下形態，然後協調句法，讓整句話聽起來多少像那麼回事就完成了。

直接機器翻譯需要訓練有素的語言學家為每個詞編寫規則，輸出的語句可以說是一種譯文，但通常很詭異。

這種方法，現在已經淘汰了。

基於轉換的機器翻譯

與直接機器翻譯相比，這種方法需要先確定句子的語法結構，然後對整個結構進行處理，而不是按詞來處理。

理論上，這樣能得到效果不錯的語序轉換；但實際上，譯文還是逐字翻譯，語言學家還是精疲力盡。

中介語機器翻譯

這種方法會將源文本轉換為一種中間表示，這種表示法是全世界各種語言通用的，相當於笛卡爾夢想「元語言」，遵循通用規則、能和各種語言互相轉換。

由於需要轉換，中介語經常會和基於轉換的方法混淆。它們之間的區別在於，設置的語言學規則是針對每種語言和中介語的，而不是針對兩種語言之間的對應。

用這種方法，建立三種語言和中介語之間的轉換規則，就可以完成這三種語言之間的互相翻譯，而如果用基於轉換的方法，就需要為這三種語言兩兩建立規則。

看起來很美對吧？但總有現實來打臉。 創造這種通用的中介語是非常難的，科學家們前赴後繼貢獻一生，也沒能成功 。不過他們為後世留下了形態、句法甚至語義層面的表示方法。

用中介語實現直接機器翻譯顯然也行不通，但別著急，這種思想還會回歸。

用現代的眼光來看，所有 RBMT 分支都笨得可怕，所以，除了天氣預報等特定場景，已經見不到這類方法。

lm

RBMT 有它的優點，比如形態的準確性、結果的可重複性、針對特定領域進行調整的能力等等。

但是，要創造一個理想的 RBMT 系統，就算讓語言學家盡力窮盡一切拼寫規則來增強它，也總會遇到例外。英語有不規則動詞、德語有可分離前綴詞、俄語有不規則的後綴詞，人們說話的時候又會有各自的特點，別忘了有些詞根據上下文還會產生不同的意思。要考慮所有細微規則，要耗費巨大的人力資源。

語言不是基於一套固定規則發展的，規則的形成受到不同群體交流、融合的影響。怎麼向一台機器來解釋這些歷史？

於是， 四十年的冷戰和軍備競賽也沒能帶來任何優秀的機器翻譯方案，RBMT 死了 。

基於例子的機器翻譯（EBMT）
日本也是個機器翻譯大國，原因很簡單：它們雖然沒參與到冷戰之中，但國內懂英語的人太少了，這在全球化浪潮中是一個嚴重問題。因此，日本人在機器翻譯研究上，有著強大的動力。

基於規則的英日翻譯非常複雜，這兩種語言有著完全不同的結構，每翻譯一句話都要重新排列所有單詞，再增加一些新詞。

1984 年，京都大學的長尾真提出了一種新想法：直接用已經準備好的短語，不用重復翻譯。

比如說，我們之前翻譯過「我要去劇院」這句話，現在要翻譯一句類似的話：「我要去電影院」。那麼，只要比較一下這兩句話，找出其中的區別，然後翻譯不一樣的那個詞「電影院」就好了。已有的例子越多，翻譯結果就越好。

EMBT 給全世界的科學家帶來了一道曙光：給機器提供已有的翻譯例句，別花幾十年來定義規則和例外了 。

這種方法出現時並沒有立刻風靡，但它走出了革命的第一步，之後不到 5 年，就出現了統計機器翻譯。

統計機器翻譯
90 年代早期，IBM 研究中心首次展示了對規則和語言學一無所知的機器翻譯系統。這個系統分析了兩種語言中類似的文本，嘗試理解其中的模式。

這個想法簡潔優雅。將兩種語言中同義的句子切分成詞進行匹配，然後去計算「Das Haus」這個詞有多少次對應著「house」、「building」、「construction」等等。大部分時候，它是和 house 相對應的，於是機器就用了這種譯法。

在這個過程中，沒有規則、沒有詞典，所有的結論都是機器根據統計數據得出的。它背後的邏輯很簡單，就是「如果人們都這麼翻譯，我也這麼翻」。

統計機器翻譯就此誕生。

它比之前所有方法都更加準確高效，也不需要語言學家。 我們給機器更多的文本，它就給我們更好的翻譯 。

機器怎麼知道句子中「Das Haus」對應的是「house」呢？一開始是不知道的。最初，機器會認為「Das Haus」和譯文中任何一個詞都相關，接下來，它遇到更多包含「Das Haus」的句子，逐漸增強這個詞和「house」的相關性。

這就是現在大學裡機器學習課程的一個典型任務：「字對齊算法」。

要收集每個單詞的相關統計數據，機器都需要上百萬對例句。這些例子從哪來呢？答案是歐盟和聯合國安理會的會議紀錄。這些紀錄都會有各成員國語言的版本，現在依然可以下載。

基於語詞的 SMT
最初的統計翻譯系統會先將句子分解成單詞，這樣最直接，又合乎邏輯。

IBM 的第一個統計機器翻譯模型叫做模型 1（Model 1）。優雅吧？等你看到第二個模型叫什麼就不覺得了。

模型 1： 詞庫

模型 1 用了一種經典方法，將句子切分成詞然後進行統計，不考慮語序。這個模型中唯一用到技巧的地方，就是將一個詞翻譯成多個詞，比如將「Der Staubsauger」翻譯成「Vacuum Cleaner」，但反過來不一定是這個結果。

如果對這個統計機器翻譯的老祖宗感興趣，可以看看這份 Python 代碼：

[)

模型 2： 考慮句中詞序

不考慮語序是模型 1 的大缺陷，在某些情況下還很關鍵。

於是，就有瞭解決這個問題的模型 2。它記住了單詞在輸出句子中經常所處的位置，並在翻譯過程中重新排列順序，讓整句話看起來更自然。譯文雖然好多了，但還是不太對。

模型 3： 引入新詞

在翻譯中，經常要引入原句中沒有的新詞，比如說德語裡的冠詞，用英語表示否定時要加上「do」。例如，這句德語「Ich will keine Persimonen.」，在英語中應該翻譯成「I do not want Persimmons.」

於是，模型 3 中又增加了兩個步驟：

1. 如果機器考慮引入新詞，就要在原文中插入 NULL 標記。

2. 為每個標記詞選擇正確的新詞或語法單位。

模型 4： 字對齊

模型 2 考慮了詞的對應，但沒有考慮重新排序。比如說形容詞和名詞的位置經常變換，無論模型記憶詞的位置記得多好，都沒法輸出更好的結果。

因此，模型 4 引入了「相對順序」，如果兩個詞總是互換位置，模型會學到。

模型 5： 錯誤修正

這個模型中沒什麼新東西，它獲得了更多的學習參數，解決了單詞位置衝突的問題。

這些基於詞的系統雖然具有革命性，但依然無法處理詞的格、性，也搞不定同音詞。在這類系統中，每個詞會有唯一的翻譯方式。

後來，基於短語的方法取代了它們。

基於短語的 SMT
這種方法和基於詞的 SMT 有著同樣的原則：統計、重新排序、在詞彙上用一些技巧。

不過，它不僅要將文本分成詞，還要分成短語，確切地說是 n 個單詞的連續序列，稱為 n-grams。

機器就這樣學會了翻譯單詞的穩定組合，明顯提高了準確性。

這種方法有一個訣竅，所謂「短語」並不一定符合句法結構，如果有語言學知識的人干涉了句子結構，翻譯的質量會大大下降。

除了準確性的提高，基於短語的 SMT 還為雙語語詞帶來了更多的選擇。對於基於詞的方法來說，來源語料的精確匹配非常重要，要排除一切意譯和自由發揮。而基於短語的方法可以用這樣的語詞來學習。

2006 年，這種方法開始普及了。Google 翻譯、微軟 Bing 等等線上翻譯工具都用上了基於短語的 SMT，一直用到了 2016 年 。

在這個時期，你所聽到的「統計機器翻譯」通常指的就是基於短語的 SMT，直到 2016 那年，它都被視為最先進的機器翻譯方法。

神經機器翻譯（NMT）
2014 年，一篇關於在機器翻譯中使用神經網絡的論文對外發佈。作者包括蒙特利爾大學的 Kyunghyun Cho、Yoshua Bengio 等人。

但這篇很有意思的論文並未引發廣泛關注，除了 Google——他們立刻開始動手。兩年後的 2016 年 9 月，Google 宣佈了一個顛覆性的進展。

這就是 神經機器翻譯 ，Google 也宣佈把這個新的技術應用到 Google 翻譯等產品之中。

神經機器翻譯是怎麼工作的呢？我們先從畫畫說起。對於一隻小狗，如果能用語言準確的描述小狗的特徵，即便你從來沒有見過這隻狗，也能根據描述畫出一個類似的小狗。

翻譯同理。如果可以找到一句話里的特徵，也可以將一種語言的文字，翻譯成另外一種語言。問題在於，怎麼找到這些特徵？

三十年前，科學家們已經在嘗試創建通用語言代碼，最後以失敗告終。

但現在，我們有了深度學習，找特徵的事情它最擅長。卷積神經網絡 CNN 適合處理圖片，而在文本領域，循環神經網絡 RNN 更適合。

兩年來，神經網絡超過了翻譯界過去幾十年的一切。 神經翻譯的單詞錯誤減少了 50%，詞彙錯誤減少 17%，語法錯誤減少 19%。

以前統計機器翻譯的方法，始終以英語為本。如果從俄文翻譯成德文，機器需要首先把俄文翻譯成英文，然後再從英文翻譯成德文，中間會產生兩次損失。

而神經翻譯不需要這樣。於是，兩種語言之間即便沒有詞典，也能互相翻譯理解這件事，第一次成為可能。

Google 發佈的九種語言的神經機器翻譯被稱為 GNMT。它由 8 個編碼器和 8 個 RNN 解碼器層構成，解碼器網絡中還有注意力連接。

這套系統還引入了群眾外包機制。用戶可以選擇他們認為最正確的翻譯版本，在某種程度上，這相當於幫助 Google 的數據打標籤，以及幫助訓練神經網絡。

結論和未來
每個人都對「巴別魚」這個概念感到興奮。

巴別魚（babel fish）是科幻喜劇《銀河系搭便車指南》中虛構的一種生物。巴別魚以聲音中的語言概念為食，消化後排出跟寄主同調的腦波。只要塞到耳朵裡去，就可以聽懂各種語言。所以，巴別魚也成為即時語音翻譯的代名詞。

目前各家在這方面也有所進展。例如 Google 推出了 Pixel Buds，在中國也有網易有道、科大訊飛、搜狗等公司也都先後推出了翻譯機類產品。

當然還有很多的進步空間。例如目前訓練神經網絡，都是通過一組一組的平行語詞。神經網絡還不能像人類一樣通過自主閱讀來提高翻譯技能。

不過已經有人開始這方面的嘗試了。比如這篇論文 Word Translation Without Parallel Data，幾位作者來自 Facebook AI Research 等機構。

（本文經 量子位 授權轉載，並同意 TechOrange 編寫導讀與修訂標題，原文標題為 〈 机器翻译简史：八十多年来，人类就是要再造一座通天塔 〉；圖片來源：Wikimedia Commons，CC Licensed。）